% !TEX root = QuestionsDeCours.tex
\begin{frame}{Questions de cours sur le chapitre 2}

\small

{\bf Questions de cours :} 

\begin{enumerate}

\item Quelle est la signification microscopique de la pression et de la température dans un gaz ?

\item Justifiez "avec les mains" que la pression dans un gaz est proportionnelle à la masse volumique et à la température
(comme indiqué par la loi d'état $P = \rho r T$ d'un gaz parfait).

\item { Enoncez la loi de l'hydrostatique reliant le gradient de pression et l'accélération de gravité dans un fluide au repos.
Expliquez (en une phrase, sans donner d'équations) le principe de la démonstration.}

\item  Enoncez le théorème d'Archimède et démontrez-le par la méthode de votre choix.

%\item Un bateau peut-il être stable si son centre de gravité $G$ est situé {\em au dessus} de son centre de carène $C_0$ ? Illustrez la réponse avec quelques schémas. 

\item {\color{gray} Discutez les conditions d'équilibre d'un sous-marin. Montrez en illustrant par des schémas que l'équilibre est stable si $G$ est situé en dessous de $C$. }

\item {\color{gray} Cette conclusion est-elle la même dans le cas d'un bateau ? Pourquoi ? illustrez également par des schémas.}

%\item Qu'est-ce que la tension de surface ? Donnez un exemple de la vie courante où on peut observer ce phénomène.

%\item Sous quelle hypothèse peut-on négliger ce phènomène ? Quelle est alors la seule forme possible de la surface libre d'un liquide au repos ?



\end{enumerate}


{\bf Exercices de cours :}


\begin{enumerate}

\item Donnez la loi de pression $p(z)$ dans une atmosphère isotherme. 

\item Montrez que la résultante de pression exercée sur un barrage rectangulaire de hauteur $H$ et largeur $L$ vaut $\rho g L H^2/2 $., et que le centre de poussée $C$ est situé à l'altitude $H/3$ par rapport au fond.


\end{enumerate}


\end{frame}
